# Лабораторная работа №1 "Докомпьютерные классические шифры"

## Задание 1. 

Известно, что текст на русском языке зашифрован шифром Цезаря. При этом 
использован следующий набор букв:

А б в г д е ж з и к л м н о п р с т у ф х ц ч ш щ ь ы ъ э ю я

В исходном тексте буква Й заменяется буквой И.
Нужно расшифровать заданный текст методом прямого перебора возможных вариантов. 
Смещение неизвестно, поэтому для расшифровки нужно составить варианты текста 
со всеми параметрами сдвига. Это значит, что первый вариант текста будет 
со сдвигом букв на 1, второй – со сдвигом букв на 2, и т.д. Вариант, который 
даст осмысленный исходный текст, и является искомым.

### Текст для расшифровки: 
```
Вариант 1. СРЫЯИОФРИБСЬЫСХЪЦШФИЮСС
Вариант 2. БЛЫЪШЪЧЕРЯЛЬЛФЪРЬУЫЪУФУЪРФЫЪШН
Вариант 3. ЦФЯЬИЮЯЧЫЯЦЬБЯФТЮЬЧУЗЫФ
Вариант 4. ЦФУЦУЖФЛХЛКЕЪООНУЖХЕМЛТОД
Вариант 5. ЗДЩЖЪВЪГГТЪВЪИДЫТВДЫЪБЯЖДЩЧГЯЦ
Вариант 6. ЦКШИКЦЬТИЛОТЬЦШХГЭСРЦКШИПОХСС
Вариант 7. ЦЪХЫЮЬРЪНАХМХФНЕХЮНЭТЮТХ
Вариант 8. СУВЮЪСВЩШЩАЮУСЭЭМЦБЩБВЦЪМГЯАСУЫЦЭЩР
```

## Задание 2
Расшифровать текст на русском языке, зашифрованный шифром Плейфера 
с применением ключевого слова «республика». 

### Текст для расшифровки: 
```
Вариант 1. КУЩЛУФМАЗББРГШЦЛНААМСЛЕ
Вариант 2. УБРХЫИДОПБКЩРБНРШРЖЛФРИЩЗЮ
Вариант 3. МВЖРЗОЗБФЩЖПШДМЛФГТЕНГМВГЬ
Вариант 4. ИБЖУПЛШДЕПВРЦВВЖСЫФВПСЛ
Вариант 5. ШГСПУСФУЖВЖСЛЭЛФЬКЖЧДБЦМФАИ
Вариант 6. ВМВИКЖЛЦДБПСФРГНОШЩЛИЦКАА
Вариант 7. БМЩЦЭЮБМФКГНДСДЗЖРЖВЯ
Вариант 8. БМИКФЛАВРСМДАМУЗЗБФЛ
```

## Задание 3
Известно, что текст зашифрован методом перестановки, причем применяласть 
перестановка только внутри блока данных. Известен ключ шифрации. Задача – 
расшифровать текст. Ключ для всех вариантов -  365142. 

### Текст для расшифровки: 
```
Вариант 1. збарракз_оатинеащщхEWн_ыплиВр-ейионж
Вариант 2. к_ттсешрфзиаам_онвомоедтртспееоикавн
Вариант 3. иицпнрвузпи_ьгоанлпгоор_мрирмааяионв
Вариант 4. еаисцпн_елыьтыдмоеаар_зрт_ибко
Вариант 5. пьлиосер_змутвоарс_сиырек__уин
Вариант 6. рлогнон_йыыжо_тсрпсуоин_р_ыбдо
Вариант 7. оыбслтеот_смтхы_доксаар_яацнро
Вариант 8. кссиусопэт_виово_хоедзжря__н_и
```
